**丰城市**为[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江西省下辖](../Page/江西省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，南昌大都市圈副中心城市，省直管县级市。丰城市为较具实力的[县市之一](../Page/县级行政区.md "wikilink")，其综合竞争力2015年8月22日，在第十五届全国“县域经济与县域基本竞争力百强县”上排名全国第78位，财政2收入长年居江西省各县（市）的第二位，2015年[GDP总量](../Page/国内生产总值.md "wikilink")392亿元。地理上，丰城位于江西省中部，市域南北长70.5千米，东西宽74千米。地理坐标为北纬27°42′-28°26′，东经115°25′-116°26′。相邻县市，东界[抚州](../Page/抚州市.md "wikilink")[临川区](../Page/临川区.md "wikilink")、[进贤县](../Page/进贤县.md "wikilink")、南临[崇仁县](../Page/崇仁县.md "wikilink")、[乐安县](../Page/乐安县.md "wikilink")、[新干县](../Page/新干县.md "wikilink")，西接[樟树市](../Page/樟树市.md "wikilink")、[高安市](../Page/高安市.md "wikilink")，北连[新建县](../Page/新建县.md "wikilink")、[南昌县](../Page/南昌县.md "wikilink")。全市辖域总面积为2845.07平方公里，全市总人口148.77万人，其中非农业人口52.55万人（2010年）\[1\]。

## 历史渊源

[Nieuhof-Ambassade-vers-la-Chine-1665_0775.tif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nieuhof-Ambassade-vers-la-Chine-1665_0775.tif "fig:Nieuhof-Ambassade-vers-la-Chine-1665_0775.tif")在1665年所画的丰城风景图\]\]

  - [东汉](../Page/东汉.md "wikilink")[建安十五年](../Page/建安.md "wikilink")（公元210年）析南昌县南境置富城县。
  - [晋](../Page/晋.md "wikilink")[太康六年](../Page/太康.md "wikilink")（公元280年）改称丰城县。
  - [梁](../Page/梁.md "wikilink")[大同二年](../Page/大同_\(南梁\).md "wikilink")（536年）析县东境置广丰、新安二县。
  - [隋初](../Page/隋.md "wikilink")，废新安入广丰县。[开皇九年](../Page/开皇.md "wikilink")（589年）并丰城入广丰县，[仁寿二年](../Page/仁寿.md "wikilink")（602年），避[杨广讳](../Page/杨广.md "wikilink")，复名丰城。
  - [唐](../Page/唐.md "wikilink")[天佑二年](../Page/天佑.md "wikilink")（905年），梁王[朱温因其父名诚](../Page/朱温.md "wikilink")，改丰城为吴皋。[后唐](../Page/后唐.md "wikilink")[同光元年](../Page/同光.md "wikilink")（923年），复改吴皋为丰城。
  - [元](../Page/元.md "wikilink")[至元二十三年](../Page/至元.md "wikilink")（1286年）升丰城为富州。
  - [明](../Page/明.md "wikilink")[洪武五年](../Page/洪武.md "wikilink")（1372年）改富州为丰城县。
  - 1988年10月4日经国务院批准撤销丰城县，设立丰城市\[2\]。

史传晋[永平年间](../Page/永平.md "wikilink")，丰城县治（今荣塘）出现“紫气冲牛斗星”，县令雷焕下令挖掘狱基，得到春秋干将、莫邪雌雄宝剑。故丰城别名“剑邑”、“剑城”。

唐代文学家王勃《滕王阁序》中“物华天宝，龙光射-{斗}-牛之墟；人杰地灵，徐孺下陈蕃之榻”的诗句便取自此传说。

## 行政区划

现辖20个建制镇，7个乡，5个街道，526个村（居）委会。

  - 城区片：剑光、剑南、河洲（街道）
  - 河西片：曲江、尚庄（街道）、同田、[泉港](../Page/泉港镇.md "wikilink")、董家、梅林、隍城、湖塘、上塘
  - 白土片：白土、小港、筱塘、段潭、袁渡
  - 拖船片：拖船、荣塘、孙渡（街道）、丽村、桥东
  - 杜市片：杜市、秀市、淘沙、张巷、石滩
  - 山区片：洛市、铁路、蕉坑、石江、荷湖

## 地理

  - 经纬度：北纬27度42分-28度26分，东经115度25分-116度26分
  - 周边地区
      - 东：进贤、临川
      - 南：崇仁、乐安、新干
      - 西：樟树、高安
      - 北：新建、南昌
  - 面积：南北长为70.5公里，东西宽为74公里，市域面积2845平方公里
  - 温度
      - 年平均气温：15.3至17.7摄氏度
      - 日最高气温大于或等于35摄氏度的日数：每年平均为27.9天
      - 日最低气温少于或等于0度的日数：每年平均为23.4天
  - 全年日照平均时数：1935.7小时
  - 降水
      - 年平均降水量：1552.1毫米
      - 年平均降水日数：154天
  - 年平均空气相对湿度：81％
  - 无霜期：274天

## 交通

  - 铁路：[沪昆铁路](../Page/沪昆铁路.md "wikilink")、[京九铁路](../Page/京九铁路.md "wikilink")、昌吉赣客运专线
  - 公路：[105国道](../Page/105国道.md "wikilink")、[昌樟高速公路](../Page/昌樟高速公路.md "wikilink")（[赣粤高速公路和](../Page/赣粤高速公路.md "wikilink")[沪瑞高速公路的共用段](../Page/沪瑞高速公路.md "wikilink")）、沪昆高速

## 名胜古迹

  - [白马寨古村](../Page/白马寨古村.md "wikilink")
  - [厚板塘古村](../Page/厚板塘古村.md "wikilink")
  - [丰城洪州窑](../Page/丰城洪州窑.md "wikilink")
  - [罗山](../Page/罗山.md "wikilink")
  - [玉华山](../Page/玉华山.md "wikilink")
  - [金华山](../Page/金华山.md "wikilink")
  - [株山](../Page/株山.md "wikilink")
  - 药湖国家湿地公园

## 历代名人

  - [徐稚](../Page/徐稚.md "wikilink")
  - [揭傒斯](../Page/揭傒斯.md "wikilink")
  - [邓子龙](../Page/邓子龙.md "wikilink")
  - [杨文军](../Page/楊文軍_\(皮划艇運動員\).md "wikilink") 皮划艇运动员
  - [雷倩](../Page/雷倩.md "wikilink")
    台灣知名政治人物、前[ABC廣播電視網首位亞裔女性公司副總裁](../Page/美國廣播公司.md "wikilink")
  - [夏征农](../Page/夏征农.md "wikilink")

## 名优特产

  - 冻米糖
    据传已有两百多年历史。每年中秋后，农村各户人家把糯米饭晾干，炒成爆花米后用米糖拌粘，再将其切成块块，供客人解茶。此糕点名为“炒米糖”或“米花糖块”。较讲究的做法，则是用上等糯米饭制成冻米“干饭”，之后以清茶油煎泡“干饭”，使其为成爆花米，然后用饴糖粘结，冷却后，用薄刀切成小块，前后共20个工序，俗称“小切”。
  - 田螺酱
    田螺酱选用上等的野生田螺肉，采用传统的晒酱、熬酱技术， 经现代工艺秘制而成。香辣鲜美，风味独特。
  - 霉豆腐
  - 萝卜干

## 参考文献

## 外部链接

  - [丰城百事通](https://archive.is/20140207064321/http://www.fcbst.cn/)
  - [丰城金丰网](http://www.jinfc.com)

{{-}}

[宜春](../Category/江西县级市.md "wikilink")
[丰城市](../Category/丰城市.md "wikilink")
[市](../Category/宜春区县市.md "wikilink")
[赣](../Category/中国大城市.md "wikilink")

1.  《中华人民共和国全国分县市人口统计资料2010》
2.  [中华人民共和国行政区划（1988年）](http://www.gov.cn/test/2007-03/23/content_559151.htm)